**罗纹鸭**(*Anas
falcata*)，又名葭凫、-{zh-cn:罗文鸭;zh-tw:羅紋鴨;}-、镰刀毛小鸭、镰刀鸭、扁头鸭、早鸭、三鸭。

## 特征

罗纹鸭系中等体形的[Mareca属鸟类](../Page/Mareca属.md "wikilink")，体长约为50厘米左右。本物种雄雌异形异色，**雄鸟**头部为带金属光泽的紫红色，额部近嘴基处有一很小的白色色块；后颈及颈侧的羽毛略长，垂于脑后，为带金属光泽的绿色，自头顶的紫红色到颈部的绿色过渡平缓，没有突兀的颜色变化；颌部有一月牙形的横白斑，白斑下部为一条很细的暗绿色颈环，上背及肩部灰白色，下背和腰部暗褐色；胸部密布黑色的波状纹，远看呈灰色，两胁亦密布波状纹，但纹路较细，远看呈淡灰色，两侧的尾下覆羽奶油黄色，在臀部形成两块类似雄性[绿翅鸭的](../Page/绿翅鸭.md "wikilink")“奶油屁股”；本物种雄鸟最显著的特征是它伸长并向下弯曲呈镰刀状的三级飞羽，长长地拖在水中，这是其他鸟类所不具有的。**雌性**以深棕色和黑色为基色，不具有雄性特有的镰刀状三级飞羽，造成辨识上的困难，尾羽略长而尖，但不似[针尾鸭雌鸟那般体形修长](../Page/针尾鸭.md "wikilink")，头形和躯体体形隐约可见雄性的影子可以作为辨识的依据。

## 习性

罗纹鸭喜成队栖息于内陆湖泊、沼泽、河流等处的平静水面，较少见于沿海地区。白天本物种喜在近水的灌丛中休息，晨昏飞向农田湖泊的浅水处觅食。

植食性鸟类，他们的食谱包括水藻、植物种子等。

## 分布

繁殖于[西伯利亚东部](../Page/西伯利亚.md "wikilink")，[中国东北的中部和东部](../Page/中国东北.md "wikilink")；越冬于[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[中南半岛](../Page/中南半岛.md "wikilink")、[缅甸和](../Page/缅甸.md "wikilink")[印度北部](../Page/印度.md "wikilink")，中国东部自[河北以南直到](../Page/河北.md "wikilink")[海南的大部分省份均可见本物种越冬](../Page/海南.md "wikilink")。

## 繁殖与保护

罗纹鸭一窝产6-9枚卵，呈淡黄或乳白色，孵化期24天。

罗纹鸭未列入濒危目录，但栖息地破坏和非法捕猎造成本物种数量锐减，需要投入特别关注。

[lwy.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:lwy.jpg "fig:lwy.jpg")
[Anas_falcata_MHNT.ZOO.2010.11.17.3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anas_falcata_MHNT.ZOO.2010.11.17.3.jpg "fig:Anas_falcata_MHNT.ZOO.2010.11.17.3.jpg")

## 外部链接

  - [罗纹鸭观测记录](https://web.archive.org/web/20051205154837/http://www.cnbirder.com/birdinfo.asp?id=86)

[Category:鸭属](../Category/鸭属.md "wikilink")